# シェーダをより深く理解し操る技術を知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=6)
+ [サンプル07](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=6&index=7)

## トゥーンレンダリング
---------------------------------------------
トゥーンレンダリングは、セルシェーディングやトゥーンシェーディングと呼ばれている。いわゆる、アニメ調のレンダリングのことをいう。

トゥーンレンダリングを実現するためには、ライトの実装に工夫が必要。

トゥーンレンダリングでは陰影が非常に少ない階調で、しかも極端に変化するように実装。これは、アニメ塗りのように、明暗の比較的ハッキリした陰の演出を行うため。線形補間されたような陰影付けでは、アニメっぽくは見えない。

![003.jpg](resources/9A303D01EB0CB7D83624360B532D263C.jpg)
陰影をあえて補間せず段階的に階調変化させる。

トゥーンレンダリング実現のためのプロセスは非常にシンプルに考えることができる。これまでは、法線とライトベクトルで内積を取った結果をそのまま陰影の色付けに利用していた。内積の結果が`1.0`に近い場所、つまり法線とライトベクトルが同じ方向を向いている場所ほど明るく、逆に両ベクトルが垂直やそれよりも鈍角になってしまう箇所では暗くなる。

![004.jpg](resources/E45242635AE15F2838478AFFB33EB8A4.jpg)
法線とライトベクトルを用いた陰影計算

### シェーダ内で分岐処理
トゥーンレンダリングでアニメっぽい塗り方にしたい場合は、単純にこの階調の変化をチェックして、極端に変化の段階を制限する。一定の値以下になるまでは、同じ明るさになるように、段階をシェーダ内で区切ってしまい、強制的にアニメっぽい陰影付ける。

[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=1)

```
// フラグメントシェーダー
precision mediump float;
uniform mat4 nMatrix;
varying vec3 vNormal;
varying vec4 vColor;
const vec3 lightDirection = normalize(vec3(1.0, 1.0, 1.0));
void main(){
    vec3 n = (nMatrix * vec4(vNormal, 0.0)).xyz;
    float diffuse = max(dot(n, lightDirection), 0.0);
    float shade = 1.0;
    // 拡散光の強度を少ない階調に制限する @@@
    if(diffuse < 0.1){
        shade = 0.5;
    }else if(diffuse < 0.3){
        shade = 0.7;
    }else if(diffuse < 0.7){
        shade = 0.9;
    }
    gl_FragColor = vColor * vec4(vec3(shade), 1.0);
}
```

フラグメントシェーダのソースコードを見ると、`if`ステートメントを使って処理を分岐するような書き方がされている。通常どおりにベクトルの内積を使って計算を行ったあと、その結果をチェックして分岐するようにしている。今回のサンプルの場合は、色の階調がわずか四段階しかない。

```
// 初期値は 1.0
float shade = 1.0;
// 拡散光の強度を少ない階調に制限する
if(diffuse < 0.1){
    shade = 0.5;
}else if(diffuse < 0.3){
    shade = 0.7;
}else if(diffuse < 0.7){
    shade = 0.9;
}
```

![010.jpg](resources/2507DD70D22FDCFE115B4304FD7BE089.jpg)

### まとめ
+ 拡散光の影響を計算するところまではこれまでと同じ
+ diffuse の計算結果をそのまま使うと従来のライティング
+ これを意図的に段階的になるように補正する
+ おおよそ４段階程度がちょうどいい質感になりやすい

### 注意点
GPUは高速に演算処理を行うことができる一方で、条件分岐などはあまり得意ではない。近年はGPUの性能が進化したこともあってそれほど神経質にならなくてもよい、と言われているが、基本的にシェーダ内では分岐処理を行わないように実装できることが望ましい。

今回のケースのような、比較的単純なシェーダの場合は条件分岐の負荷はまだ高が知れている感じですが、多重に条件分岐をネストするような書き方は、極力しないようにしたほうがいい。特にリアルタイムに処理を次々と行ってアニメーションするような場合は、そういったところにも気をつける必要がある。

**でもまずは、希望どおりの絵が作れることを優先。最適化はそのあとでも十分に間に合う**


### カリングを利用したエッジ描画
トゥーンレンダリングは、先ほどの段階的な陰影付けの他に、カリングを利用したあるテクニックを追加することでよりアニメらしい外観をよりアニメっぽい見た目にすることができる。そのテクニックとは、アニメや漫画には欠かせない線画のラインに相当する部分を描く処理。**これがあるのとないのとでは、結構印象が変わる**。

エッジラインの描画には、カリングを活用する。

### エッジラインの描画
カリングでは、表側をカリングするか、それとも裏側をカリングするか、自由に設定で切り替えることができる。エッジラインの描画ではこれを最大限活用する。

具体的には、エッジライン用のモデルを**表をカリングした状態**でレンダリングする。このとき、**モデルを黒で塗りつぶし**つつ、さらに **法線方向に少しだけ膨らませる**というのがポイント。

![005.jpg](resources/271CF69D8613658787160B8566197CF0.jpg)
**正面から見るとまるで線が描かれているように見える**

表面をカリングしてレンダリングされるということは、本来は画面に映らない裏側の部分だけがレンダリングされる。そして、これを法線方向に膨らませるということは、ほんの少しだけモデルのシルエットが太ったような形になる。さらに色を黒くすることによって、カメラから見た光景には、エッジラインが浮き出してきたかのように見える。

[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=2)

### まとめ
+ `uniform`変数では真偽値を送ることもできる
+ その場合は変数のタイプを`1i`として送る
+ シェーダ内でエッジモードかどうかを基準に分岐処理
+ エッジだった場合は法線方向に頂点座標を膨らませる
+ 色を黒にすればまるでエッジラインのように見える
+ JavaScript側ではカリングの設定に注意する


## フォグ
---------------------------------------------
フォグ（fog）、とは直訳すると「霧」のことを意味する言葉。3DCGの世界において、フォグは表現力アップのために比較的よく使われている技術。OpenGLやDirectXには、固定機能パイプラインにフォグの実装が含まれている場合がありますが、WebGL の場合はもちろん自ら実装する必要がある。

![006.jpg](resources/5E53E32C5F0581E833653B2BEB435A32.jpg)
**奥が霞んだように見えるフォグの効果**

フォグを実装する上でのはポイントは、**距離が遠ければ遠いほど背景に溶け込む**ように見えること、これこそがフォグの効果。また、奥が霞んでいくや暗いところに馴染んていくこともフォグ。

### 距離フォグ
今回は一般に**距離フォグ**とか**深度ベースのフォグ**というように呼ばれる技法。これは距離に応じてフォグが適用される強さが変化するようになっている。

![007.jpg](resources/CB7DAB7B0F895F6588C32885E7854891.jpg)
**カメラからの距離によって変化する**

距離フォグの実装は、今回のケースではほとんどすべての処理をシェーダ側で行ってる。

[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=3)

```
// バーテックスシェーダー
attribute vec3 position;
attribute vec3 normal;
attribute vec4 color;
uniform mat4 mMatrix;       // model(回転・平行移動・拡大縮小)
uniform mat4 mvpMatrix;     // model * view * projection
varying vec3 vPosition;
varying vec3 vNormal;
varying vec4 vColor;
void main(){
    // モデル座標変換後の、頂点の位置。頂点がどこにいたか分かる
    vPosition = (mMatrix * vec4(position, 1.0)).xyz;
    vNormal = normal;
    vColor = color;
    gl_Position = mvpMatrix * vec4(position, 1.0);
}
```

```
// フラグメントシェーダー
precision mediump float;
uniform mat4 nMatrix;
uniform vec3 eyePosition;
uniform vec3 ambient;
varying vec3 vPosition;
varying vec3 vNormal;
varying vec4 vColor;
const vec3 lightDirection = normalize(vec3(1.0, 1.0, 1.0));

const float fogStart = 5.0;                  // フォグが掛かり始める最至近距離 @@@
const float fogEnd   = 25.0;                 // 完全にフォグが掛かる最遠距離 @@@
const vec4  fogColor = vec4(vec3(0.7), 1.0); // フォグの色 @@@

void main(){
    // カメラから頂点までの距離を計測
    // eyePosition : カメラがどこにあるか？
    // 終点 - 始点 = 始点から終点へ向かうベクトル
    // length => ベクトルの長さを計測
    float distance = length(vPosition - eyePosition);

    // 計測した距離からフォグの影響度を示す係数を求める
    // (10.0 - 5.0) / (25.0 - 5.0)
    // 5.0 / 20.0 === 0.25 => 25%
    // clamp => 最小値と最大値を設定してまとめる。この場合、0から1に収める
    float fog = clamp((distance - fogStart) / (fogEnd - fogStart), 0.0, 1.0);

    // 以下はライトの処理が中心
    vec3 n = (nMatrix * vec4(vNormal, 0.0)).xyz;
    float diffuse = max(dot(n, lightDirection), 0.2);
    vec3 eye = normalize(vPosition - eyePosition);
    vec3 ref = reflect(eye, n);
    float specular = max(dot(ref, lightDirection), 0.0);
    specular = pow(specular, 5.0);
    vec3 ambientColor = min(ambient + diffuse, 1.0);
    vec4 destColor = vColor * vec4(ambientColor, 1.0);
    destColor += vec4(vec3(specular) + ambient, 0.0);

    // フォグの影響を考慮した色を求める
    // mix 線形補間(線形に混ざり合わせる)
    // 値1、値2、係数(0.0 ~ 1.0)
    /// 0.0, 10.0, 0.5 => 5.0
    // 色を塗ってく。背景色に合わせれば溶け込んでいくような色になる
    gl_FragColor = mix(destColor, fogColor, fog);
}
```

### フォグの最近点と最遠点
フォグを考える場合には、フォグが掛かり始める最もカメラに近い距離「最近点」と、フォグが完全に掛かってしまい背景に溶け込んでしまう「最遠点」を考える。最近点よりも奥にある頂点から少しずつフォグの影響が出始め、最遠点以降にある頂点は完全に背景に溶け込んでしまい見えなくなる。

シェーダ側で定数として両者を定義。
```
const float fogStart = 5.0;  // フォグが掛かり始める最至近距離
const float fogEnd   = 25.0; // 完全にフォグが掛かる最遠距離
const vec4  fogColor = vec4(vec3(0.7), 1.0); // フォグの色
```

![008.jpg](resources/B1FFD59F1AF65989981F3E48BBE0BB86.jpg)

### 座標変換後の頂点位置で掛かり具合を調べる
「点光源の実装」でやったときと同じように、**モデル座標変換後の頂点**を利用して、三次元空間内のどこに頂点が置かれているかを調べる。その上で、カメラからの距離に応じてフォグを適用する。

```
// 計測した距離からフォグの影響度を示す係数を求める
float fog = clamp((distance - fogStart) / (fogEnd - fogStart), 0.0, 1.0);
```

フォグの掛かり具合が計算できたら、それに応じて最終的に描画される色を調整する。色を線形補間で混ぜ合わせる、といったことをシェーダ側でやる場合にはGLSLのビルトイン関数の`mix`を使う。

```
// 係数を元に線形補間して色を求める
gl_FragColor = mix(destColor, fogColor, fog);
```

`mix`関数は、第一、第二引数に元となる値（ベクトル）を渡して、第三引数に係数を与える。係数が0.0に近いほど、第一引数の元データに近い値が返され、係数が1.0に近いほど第二引数の元データに近い値が返される。

フォグの掛かり具合を係数として使い、本来の頂点の色とフォグの色とで線形補間を行う。

### まとめ
+ カメラから遠いほど背景色に近い色になる
+ 実際には背景色に近い色で上塗りされている
+ 点光源同様にモデル座標変換後の頂点の座標を使う
+ 色の合成にはシェーダ内で`mix`を使う
+ 背景をクリアする色とマッチするように気をつける


## 点として頂点を描く
---------------------------------------------
頂点を点として描く場合には、当たり前ですが頂点の「ひとつひとつがそのまま」画面に描画される。つまり、頂点を点として描く場合には IBOを生成する必要はなく、描画命令も頂点を直接描画する`gl.drawArrays`を用いる。**点で描くのに結び順は無意味**。

点で描画する場合は、基本的にIBOが不要で、非常に単純な処理になる。しかし、シェーダ内で「ある指定」を行ってやらないと、正しい描画結果が得られない場合がある。

GLSL には、`gl_PointSize`という組み込み変数がある。これは`gl_`のプレフィックスが付いていることからもわかるとおり、`gl_Position`などと同じように**出力専用**の変数。遠くだろうが近くだろうがサイズは固定になるので、z位置を見て小さくする必要がある。

### gl_PointSize
[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=4)


```
void main(){
    vColor = color;
    gl_Position = mvpMatrix * vec4(position, 1.0);
    // 点として描く際のサイズを指定
    gl_PointSize = 1.0;
}
```
**点として描かれるサイズを頂点シェーダで指定する**

この変数には、`float`で値を指定します。頂点シェーダ内でのみ、この処理は行うことができる。

ちなみに、GPUのドライバの種類やOSの種類によっては、これを省略するとまったく画面に何も映らない場合があるので、注意が必要。主に、Windows機で起こりやすい。また「点として描く」というと普通は丸い点が画面に出ることを想像するかと思いますが、点描画で描かれるのは矩形。

さらに、どのくらいの大きさの点が描けるのかは**ハードウェア（GPU）性能によって変化**します。これはテクスチャの最大ユニット数などを調べるときにも利用した`gl.getParameter`を使うことで調べることができる。

### まとめ
+ JavaScript 側では`gl.POINTS`を指定し`gl.drawArrays`で描く
+ シェーダ側では`gl_PointSize`を必ず指定する
+ 点の最大サイズはハードウェアに依存する


## 乱数やブレンドの設定で見た目をかっこよく
---------------------------------------------
見た目をもっと豪勢な感じにしたければ、これまでに学習してきた「ブレンド」や、ランダムな数値を使った点の大きさのばらつきなどを活用する。ブレンドに関しては、単に設定の問題なので簡単。特殊なのは、乱数を利用して頂点に作用させる部分。

[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=5)

+ 微妙に頂点の「大きさ」がランダムに違っている
+ 微妙に頂点の「動き」がランダムに違っている
+ 微妙に頂点の「動く幅」がランダムに違っている
+ 微妙に頂点の「動く速さ」がランダムに違っている

![009.jpg](resources/A1FB9C6DBE8B4DE461AADBB7C5DBB4DD.jpg)
**色々なランダムが使われている**

### 乱数を活用する
頂点の大きさや挙動などを、ランダムにするだけで見た目の印象がかなり変わる。今回の実装では、乱数はJavaScript側で生成してシェーダに渡るようにしている。

乱数を JavaScript で得るには`Math.random()`を使う。ここで得られた乱数を`uniform`変数として頂点の個数分ドカッと送りつけるのは現実的ではないので、点属性として、頂点自身がランダムな値を`attribute`変数として持っている状態にする。

```
// 乱数を取得して頂点属性に持たせる
random.push(
    Math.random(),
    Math.random(),
    Math.random(),
    Math.random()
);
```

シェーダ側では、ランダムな数値を受け取るために`vec4`型の変数をattributeとして持つような定義している。

```
attribute vec3 position;
attribute vec4 color;
attribute vec4 random; // ← vec4 としてまとめて受け取る
```

### まとめ
+ 乱数が vec4 のデータとして入ってくる
+ 乱数で時間の進み方が変化するように
+ 乱数で動きの幅が変化するように
+ 乱数で頂点そのものの大きさが変化するように
+ これらの乱数は JS 側で生成し attribute 変数として送る


## 頂点シェーダでテクスチャを使う（VTF）
---------------------------------------------
VTF は**Vertex Texture Fetch**の頭文字を取った言葉で、その名のとおり、頂点にテクスチャから取得した情報を適用するというちょっと変わった手法。テクスチャというと、これまでは画素としての用途、つまり色として使う場合が多かったですが、これを頂点処理に対して使う。VTF = 頂点シェーダーでtextureを使う。

VTF では、テクスチャを参照するところは同じだけども、必ずしもそれが色として使われるわけではないこと。また、その取得した色の情報を、頂点シェーダで利用することがこれまでと違う。

**テクスチャから色を抜き出し頂点に作用させる**

![011.jpg](resources/5293AAB5AAE31119C185F49C2EFC9B95.jpg)
**使い方は自由に決めて良い**

[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=6)


```
// バーテックスシェーダー
void main(){
    // テクスチャを頂点シェーダで参照する
    vec4 samplerColor = texture2D(textureUnit, texCoord);
    // RGB から加重平均を取る（ざっくりと輝度に相当）
    float luminance = dot(samplerColor.rgb, vec3(1.0));
    （中略）
}
```
**頂点シェーダ内でテクスチャを参照する**。今回の例では、頂点から抜き出した色から「輝度」に相当する、色味の強さを算出して、それを頂点の位置に対して使っている。

```
// RGB から加重平均を取る（ざっくりと輝度に相当）
float luminance = dot(samplerColor.rgb, vec3(1.0));
```

このような処理を行うと、最終的に画面に現れるテクスチャの影響は必ずしも色ではない、ということがわかる。
プログラマブルにシェーダを記述することができるからこそのテクニックで、固定機能パイプラインではこのような柔軟な処理を行うことはできない。

### まとめ
+ 頂点シェーダでテクスチャを参照する
+ 読み出した色は内積で輝度に変換
+ 輝度を頂点の座標に対して適用する
+ 色ではなく頂点に作用させるテクスチャの使い方の例

## ポイントスプライト
---------------------------------------------
点を点として描く方法や、VTFを上手に活用していけば、パーティクルのような実装は比較的簡単に作れそうな感じする。しかし見た目に関して言うと、点で描くときにそれが矩形になってしまうというのは、ちょっと格好悪く感じてしまう場合もある。

実は、頂点を点で描きつつ、そこにテクスチャを貼り付けて見た目をリッチにするという方法がWebGLには存在する。それが一般に**ポイントスプライト**と呼ばれている方法。ポイントスプライトは、頂点の描画は板ポリゴンなどではなくあくまでも「点」として行いつつ、その点として描かれる矩形にテクスチャをマッピングする手法。

この方法を使えば、当然アルファ抜きした画像を使えば丸い見た目にすることができますし、なによりビットマップデータをそのまま点の外見に適用することができ、手軽に調整が行えるようになる。

実行してみるとわかるかと思いますが、まるで板ポリゴンが浮かんでいるように見えるが、これらひとつひとつはポリゴンではなく、あくまでも点として描かれている頂点ひとつ。

![012.jpg](resources/C7A4A3CD2FC8835CAF9C207B5D4D6E5C.jpg)
**板ポリのようだけどひとつひとつが単体の点！**

もし板ポリゴンではなく点で描かれているとしたら、テクスチャ座標を求める場合、GLSLの組み込み変数 `gl_PointCoord`を使う。

### gl_PointCoord
[Sample](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl/school/school/?number=6&index=7)

```
precision mediump float;
uniform sampler2D textureUnit;
void main(){
    // PointCoord を使ってテクスチャを参照する
    gl_FragColor = texture2D(textureUnit, gl_PointCoord.st);
}
```
**フラグメントシェーダの記述例**

ここで登場する `gl_PointCoord`が、**点で描かれた頂点の矩形内のテクスチャ座標**を格納している変数になる。点の矩形に対して、通常のテクスチャ座標と同じように 0.0 から 1.0 の範囲の値を取得することができる。

頂点が点であるにもかかわらず、板ポリゴンにテクスチャ座標を設定したかのような状態を再現できる。

### ポイントスプライトの使いドコロ
ポイントスプライトは、頂点を点としてしか処理しないため、板ポリゴンを大量に三次元空間に配置するよりも頂点数を抑えることができる。ただし、テクスチャを参照するような処理というのは頂点の個数云々とは関係なくどちらかというと重い処理なので、普通に点を描画するよりも、テクスチャをサンプリングするポイントスプライトのほうが純粋に重い。

また、ポイントスプライトはどうあがいても点なので、奥行きに関係なく一定の大きさで描画される。奥行きがあるかのように計算してポイントサイズを調整するなどしないと、立体感を損なう可能性などもあるため、ただ大量に点をばらまけばそれでいいとは限らない。そのあたりを踏まえつつ、ケースバイケースで利用する。

### まとめ
+ ポイントスプライトは点にテクスチャを貼った状態
+ あくまでも点なのでパースなどは掛からない
+ テクスチャをサンプリングするのでけして軽くは無い
+ ただ板ポリゴンを大量に描くよりは軽いと思う（頂点シェーダの実行回数は確実に減るため）
+ 状況に応じてケースバイケースで利用を検討する